新創資源大補帖 | 聯合新聞網	
2023-08-10	
https://udn.com/news/story/6877/7357960	
【文．何晉滄】創新創業是國家經濟成長的重要基礎，可創造就業機會，吸引更多人才投入勞動市場。創業家也在創新及應用新技術方面扮演著重要角色，而新的解決方案推動傳統產業的數位轉型和新興產業的發展，提升產業的生產力和效率，吸引更多投資及商業機會，有助於整體經濟發展。創業生態系相關成員，如政府、創投、創育機構等在各創業階段提供多元輔導機制、商業支持網絡與合作機會，活絡創業生態系發展，讓新創企業可以在資源充沛的環境中萌芽、成長，發展創新產品和服務，進而吸引更多國際投資及商業機會，形成創新創業的正向循環，進而提升國家競爭力。紮實的創新創業生態環境創新是臺灣經濟發展與國際能見度的關鍵優勢。根據瑞士洛桑管理學院（IMD）公布「2023年IMD世界競爭力年報」， 臺灣在 64個受評比國家中排名第6名，其中臺灣的科學研究能力、技術實力與創新成果獲得肯定。全球創業觀察（GEM）在今（2023）年公布國家創業環境指數（NECI），在受評估的51 個國家中，臺灣排名全球第 3，顯示臺灣是適合創業的國家，其中在「實體基礎建設」、「政府政策、稅法與官僚行政」、「商業與專業服務基礎建設」3 項更居全球第 1，顯示臺灣創業生態系已具備一定的基礎環境，適合孵育新創發展。政府整合跨部會資源以實際行動協助企業成長，推動「中小企業整體競爭力提升方案」，去（2022）年至2026年預計 投入近新臺幣（以下同）1,000億元，透過「創新加值、淨零碳排、數位轉型、在地共榮」四大行動策略，強化臺灣經濟韌性及創新研發能量，打造更具國際競爭力的中小企業。經濟部中小企業處（下稱中小企業處）在此脈絡下以裕資金、廣服務、創聚落及鏈市場等策略來協助新創成長，提出多樣化的創業計畫資源，扶植新創事業發展與傳承創業經驗，促成更多商機，相關說明如下。裕資金－充裕創業資金在創業貸款方面，提供「青年創業及啟動金貸款」，協助青年取得籌設及開辦階段之創業啟動金，以因應創業後事業發展之需要。另針對創業貸款在 100 萬元以下的申請案，以從優、從簡、從速三大原則，提供融資優惠措施。【完整內容請見《會計研究月刊》2023.8月號】